library("cartogram")
citation(package = "cartogram")
#################################################################
# CARTOGRAMS & ANTI CARTOGRAMS
# V. JURY, N. LAMBERT, R. YSEBAERT, 2019
#################################################################
# Packages
library("sf")
library("cartogram")
library("cartography")
# Data import & formatting
# Cartogram
# Anti Cartogram
library(sf)
library(cartogram)
# Import géométries IGN
fr_com <- st_read(dsn = "layers/2019/COMMUNE_CARTO.shp")
fr_com$CODE_EPCI <- as.character(fr_com$CODE_EPCI)
# Simplifier geometries
library(rmapshaper)
fr_com2 <- ms_simplify(fr_com, keep = 0.01)
# Agréger par EPCI
fr_epci <- fr_com2 %>%
group_by(CODE_EPCI) %>%
summarise(POP = sum(POPULATION))
fr_epci2 <- ms_simplify(fr_epci, keep = 0.2)
# Anticartogramme calculation
# # Nettoyer les géométries
# library(lwgeom)
# fr_com <- st_make_valid(fr_com)
#
#
# # Nettoyer les géométries (2)
# fr_epci <- st_make_valid(fr_epci)
# plot(st_geometry(fr_epci))
head(fr_epci)
fr_epciplot(fr_ign4$geometry)
# Cartogram
cartog <- cartogram_cont(fr_epci2, weight = "POP", itermax = 10, prepare = "none")
st_write(cartog, "layers/cartog_POP.shp", delete_layer = TRUE)
# Anti-cartogramme
# 1/N Calculation
fr_epci2$POP_INV <- 1/fr_epci2$POP
anticartog <- cartogram_cont(fr_epci2, weight = "POP_INV", itermax = 10, prepare = "none")
st_write(anticartog, "layers/anticartog_POP.shp", delete_layer = TRUE)
# Export des cartogrammes
st_write(obj = cartog, dsn = "export/cartogram.gpkg", layer = "cartogram",
delete_layer = TRUE, quiet = TRUE)
st_write(obj = anticartog, dsn = "export/cartogram.gpkg", layer = "anticartogram",
delete_layer = TRUE, quiet = TRUE)
# La tronche des 2 cartogrammes
par(mfrow = c(1,2), mar = c(0,0,0,0))
plot(st_geometry(cartog))
plot(st_geometry(anticartog))
# Importer les données du numérique
library(readxl)
num1 <- read_excel(path = "data/open-data-deploiements-thd-2019-t2.xlsx", sheet = "EPCI",
skip = 4)
num2 <- read_excel(path = "data/open-data-deploiements-thd-2019-t2.xlsx", sheet = "FttH par EPCI",
skip = 4)
num2 <- num2[num2$Champ == "Locaux Raccordables",]
num <- cbind(num1,num2[,2:length(num2)])
head(num)
# Jointure avec les cartogrammes
cartog <- merge(x = cartog, y = num, by.x = "CODE_EPCI", by.y = "Siren EPCI",
all.x = TRUE)
anticartog <- merge(x = anticartog, y = num, by.x = "CODE_EPCI", by.y = "Siren EPCI",
all.x = TRUE)
# Calcul ratios
cartog$log <- cartog$Logements + cartog$Établissements
anticartog$log <- anticartog$Logements + anticartog$Établissements
cartog$fibre <- cartog$`T2 2019`/cartog$log * 100
anticartog$fibre <- anticartog$`T2 2019`/cartog$log * 100
# Cartography
summary(anticartog$fibre)
library(cartography)
breaks <- c(0,0.5,1,5,10,25,50,120)
par(mar=c(0,0,0,0))
choroLayer(cartog, var = "fibre", breaks = breaks, nclass = 7,
col = carto.pal(pal1 = "blue.pal", n1 = 4, pal2 = "red.pal", n2 = 3),
border = NA)
choroLayer(anticartog, var = "fibre", breaks = breaks, nclass = 7,
col = carto.pal(pal1 = "blue.pal", n1 = 4, pal2 = "red.pal", n2 = 3),
border = "white")
####
# test comune
# Import géométries IGN
fr_ign2019 <- st_read(dsn = "layers/2019/COMMUNE_CARTO.shp")
fr_ign4 <- ms_simplify(fr_ign2019, keep = 0.01)
# Cartogram  > trop lourd pour moi !!
test4 <- cartogram_cont(fr_ign4, weight = "POPULATION", itermax = 10, prepare = "none")
st_write(test4, "layers/test4.shp")
library("cartogram")
install.packages("cartogram")
library("sf")
library("cartogram")
library("cartography")
library(sf)
library(cartogram)
# Import géométries IGN
fr_com <- st_read(dsn = "layers/2019/COMMUNE_CARTO.shp")
fr_com$CODE_EPCI <- as.character(fr_com$CODE_EPCI)
# Simplifier geometries
library(rmapshaper)
fr_com2 <- ms_simplify(fr_com, keep = 0.01)
# Agréger par EPCI
fr_epci <- fr_com2 %>%
group_by(CODE_EPCI) %>%
summarise(POP = sum(POPULATION))
fr_epci2 <- ms_simplify(fr_epci, keep = 0.2)
# Anticartogramme calculation
# # Nettoyer les géométries
# library(lwgeom)
# fr_com <- st_make_valid(fr_com)
#
#
# # Nettoyer les géométries (2)
# fr_epci <- st_make_valid(fr_epci)
# plot(st_geometry(fr_epci))
head(fr_epci)
fr_epciplot(fr_ign4$geometry)
# Cartogram
cartog <- cartogram_cont(fr_epci2, weight = "POP", itermax = 10, prepare = "none")
st_write(cartog, "layers/cartog_POP.shp", delete_layer = TRUE)
# Anti-cartogramme
# 1/N Calculation
fr_epci2$POP_INV <- 1/fr_epci2$POP
anticartog <- cartogram_cont(fr_epci2, weight = "POP_INV", itermax = 10, prepare = "none")
st_write(anticartog, "layers/anticartog_POP.shp", delete_layer = TRUE)
# Export des cartogrammes
st_write(obj = cartog, dsn = "export/cartogram.gpkg", layer = "cartogram",
delete_layer = TRUE, quiet = TRUE)
st_write(obj = anticartog, dsn = "export/cartogram.gpkg", layer = "anticartogram",
delete_layer = TRUE, quiet = TRUE)
# La tronche des 2 cartogrammes
par(mfrow = c(1,2), mar = c(0,0,0,0))
plot(st_geometry(cartog))
plot(st_geometry(anticartog))
# Importer les données du numérique
library(readxl)
num1 <- read_excel(path = "data/open-data-deploiements-thd-2019-t2.xlsx", sheet = "EPCI",
skip = 4)
num2 <- read_excel(path = "data/open-data-deploiements-thd-2019-t2.xlsx", sheet = "FttH par EPCI",
skip = 4)
num2 <- num2[num2$Champ == "Locaux Raccordables",]
num <- cbind(num1,num2[,2:length(num2)])
head(num)
# Jointure avec les cartogrammes
cartog <- merge(x = cartog, y = num, by.x = "CODE_EPCI", by.y = "Siren EPCI",
all.x = TRUE)
anticartog <- merge(x = anticartog, y = num, by.x = "CODE_EPCI", by.y = "Siren EPCI",
all.x = TRUE)
# Calcul ratios
cartog$log <- cartog$Logements + cartog$Établissements
anticartog$log <- anticartog$Logements + anticartog$Établissements
cartog$fibre <- cartog$`T2 2019`/cartog$log * 100
anticartog$fibre <- anticartog$`T2 2019`/cartog$log * 100
# Cartography
summary(anticartog$fibre)
library(cartography)
breaks <- c(0,0.5,1,5,10,25,50,120)
par(mar=c(0,0,0,0))
choroLayer(cartog, var = "fibre", breaks = breaks, nclass = 7,
col = carto.pal(pal1 = "blue.pal", n1 = 4, pal2 = "red.pal", n2 = 3),
border = NA)
choroLayer(anticartog, var = "fibre", breaks = breaks, nclass = 7,
col = carto.pal(pal1 = "blue.pal", n1 = 4, pal2 = "red.pal", n2 = 3),
border = "white")
####
# test comune
# Import géométries IGN
fr_ign2019 <- st_read(dsn = "layers/2019/COMMUNE_CARTO.shp")
fr_ign4 <- ms_simplify(fr_ign2019, keep = 0.01)
# Cartogram  > trop lourd pour moi !!
test4 <- cartogram_cont(fr_ign4, weight = "POPULATION", itermax = 10, prepare = "none")
st_write(test4, "layers/test4.shp")
install.packages("rmapshaper")
fr_com2 <- ms_simplify(fr_com, keep = 0.01)
# Simplifier geometries
library(rmapshaper)
fr_com2 <- ms_simplify(fr_com, keep = 0.01)
library(knitr)
library(rzine)
## Global options
options(max.print="75")
opts_chunk$set(echo=FALSE,
cache=FALSE,
prompt=FALSE,
tidy=TRUE,
comment=NA,
message=FALSE,
warning=FALSE)
opts_knit$set(width=75)
# Import géométries IGN
fr_com <- st_read(dsn = "data/geom/2019/COMMUNE_CARTO.shp")
fr_com$CODE_EPCI <- as.character(fr_com$CODE_EPCI)
# Simplifier géométries avec mapshaper
fr_com2 <- ms_simplify(fr_com, keep = 0.01)
# On simplifie une seconde fois les géométries agrégées (je ne sais plus pourquoi je l'ai fait en 2 étapes)
fr_epci2 <- ms_simplify(fr_epci, keep = 0.2)
# Agréger par EPCI
fr_epci <- fr_com2 %>%
group_by(CODE_EPCI) %>%
summarise(POP = sum(POPULATION))
# Agréger par EPCI
fr_epci <- aggregate(fr_com2[,c("CODE_EPCI")],
by = list(CODE_EPCI = fr_com2$CODE_EPCI),
FUN = head, 1,
simplify = TRUE)
plot(fr_epci$geometry)
# On simplifie une seconde fois les géométries agrégées (je ne sais plus pourquoi je l'ai fait en 2 étapes)
fr_epci2 <- ms_simplify(fr_epci, keep = 0.2)
cartog <- cartogram_cont(fr_epci2, weight = "POP", itermax = 10, prepare = "none")
fr_epci <- aggregate(fr_com2[,"POPULATION", drop = TRUE],
by = list(POPULATION = fr_com2$CODE_EPCI),
FUN = sum)
head(fr_epci)
# Population par EPCI
epci_pop <- aggregate(fr_com2[,"POPULATION", drop = TRUE],
by = list(CODE_EPCI = fr_com2$CODE_EPCI),
FUN = sum)
# Agréger par EPCI
fr_epci <- aggregate(fr_com2[,c("CODE_EPCI", "POPULATION")],
by = list(CODE_EPCI = fr_com2$CODE_EPCI),
FUN = head, 1,
simplify = TRUE)
# Jointure POP-GEOM EPCI
fr_ecpi <- merge(fr_epci, epci_pop, by = "CODE_EPCI", all.x = TRUE)
head(fr_epci)
# On simplifie une seconde fois les géométries agrégées (je ne sais plus pourquoi je l'ai fait en 2 étapes)
fr_epci2 <- ms_simplify(fr_epci, keep = 0.2)
View(fr_ecpi)
# Nettoyage
fr_epci <- fr_epci[,c("CODE_EPCI", "x")]
head(fr_epci)
# Jointure POP-GEOM EPCI
fr_ecpi <- merge(fr_epci, epci_pop, by = "CODE_EPCI", all.x = TRUE)
head(fr_epci)
# Population par EPCI
epci_pop <- aggregate(fr_com2[,"POPULATION", drop = TRUE],
by = list(CODE_EPCI = fr_com2$CODE_EPCI),
FUN = sum)
# Agréger par EPCI
fr_epci <- aggregate(fr_com2[,c("CODE_EPCI", "POPULATION")],
by = list(CODE_EPCI = fr_com2$CODE_EPCI),
FUN = head, 1,
simplify = TRUE)
# Agréger par EPCI
fr_epci <- aggregate(fr_com2[,"CODE_EPCI"],
by = list(CODE_EPCI = fr_com2$CODE_EPCI),
FUN = head, 1,
simplify = TRUE)
head(epci_pop)
# Population par EPCI
epci_pop <- aggregate(fr_com2[,"POPULATION", drop = TRUE],
by = list(CODE_EPCI = fr_com2$CODE_EPCI),
FUN = sum)
head(epci_pop)
View(epci_pop)
colnames(epci_pop)[2] <- "POPULATION"
View(epci_pop)
# Agréger par EPCI
fr_epci <- aggregate(fr_com2[,"CODE_EPCI"],
by = list(CODE_EPCI = fr_com2$CODE_EPCI),
FUN = head, 1,
simplify = TRUE)
# Jointure POP-GEOM EPCI
fr_ecpi <- merge(fr_epci, epci_pop, by = "CODE_EPCI", all.x = TRUE)
View(fr_ecpi)
# Population par EPCI
epci_pop <- aggregate(fr_com2[,"POPULATION", drop = TRUE],
by = list(CODE_EPCI = fr_com2$CODE_EPCI),
FUN = sum)
colnames(epci_pop)[2] <- "POPULATION"
# Agréger par EPCI
fr_epci <- aggregate(fr_com2[,"CODE_EPCI"],
by = list(CODE_EPCI = fr_com2$CODE_EPCI),
FUN = head, 1,
simplify = TRUE)
# Jointure POP-GEOM EPCI
fr_ecpi <- merge(fr_epci, epci_pop, by.x = "CODE_EPCI", by.y = "CODE_EPCI",
all.x = TRUE)
View(fr_ecpi)
# Agréger par EPCI
fr_epci <- aggregate(fr_com2[,"CODE_EPCI"],
by = list(CODE_EPCI = fr_com2$CODE_EPCI),
FUN = head, 1,
simplify = TRUE)
View(fr_ecpi)
# Agréger par EPCI
fr_epci <- aggregate(fr_com2[,"CODE_EPCI"],
by = list(fr_com2$CODE_EPCI),
FUN = head, 1,
simplify = TRUE)
View(fr_epci)
# Jointure POP-GEOM EPCI
fr_ecpi <- merge(fr_epci[,"CODE_EPCI"], epci_pop, by = "CODE_EPCI",
all.x = TRUE)
View(fr_epci)
# Population par EPCI
epci_pop <- aggregate(fr_com2[,"POPULATION", drop = TRUE],
by = list(CODE_EPCI = fr_com2$CODE_EPCI),
FUN = sum)
colnames(epci_pop)[2] <- "POPULATION"
# Agréger par EPCI
fr_epci <- aggregate(fr_com2[,"CODE_EPCI"],
by = list(fr_com2$CODE_EPCI),
FUN = head, 1,
simplify = TRUE)
# Jointure POP-GEOM EPCI
fr_ecpi <- merge(fr_epci[,"CODE_EPCI"], epci_pop, by = "CODE_EPCI",
all.x = TRUE)
# Population par EPCI
epci_pop <- aggregate(fr_com2[,"POPULATION", drop = TRUE],
by = list(CODE_EPCI = fr_com2$CODE_EPCI),
FUN = sum)
colnames(epci_pop)[2] <- "POPULATION"
# Agréger par EPCI
fr_epci <- aggregate(fr_com2[,"CODE_EPCI"],
by = list(fr_com2$CODE_EPCI),
FUN = head, 1,
simplify = TRUE)
# Jointure POP-GEOM EPCI
fr_epci <- merge(fr_epci[,"CODE_EPCI"], epci_pop, by = "CODE_EPCI",
all.x = TRUE)
View(fr_epci)
# On simplifie une seconde fois les géométries agrégées (je ne sais plus pourquoi je l'ai fait en 2 étapes)
fr_epci2 <- ms_simplify(fr_epci, keep = 0.2)
cartog <- cartogram_cont(fr_epci2, weight = "POPULATION",
itermax = 10, prepare = "none")
View(fr_epci2)
plot(cartog$geometry)
head(cartog)
anticartog <- st_read("data/geom/anticartog_POP.shp", quiet = TRUE)
par(mfrow = c(1,2))
plot(cartog$geometry, col = "#FFFCCC", border = "lightgrey", lwd = .1)
plot(cartog$geometry, col = "#FF9933", border = "lightgrey", lwd = .1)
par(mfrow = c(1,2), mar = c(0,0,0,0)
plot(cartog$geometry, col = "#FF9933", border = "lightgrey", lwd = .1)
par(mfrow = c(1,2), mar = c(0,0,0,0))
plot(cartog$geometry, col = "#FF9933", border = "lightgrey", lwd = .1)
plot(cartog$geometry, col = "#FF9933", border = "lightgrey", lwd = .1)
plot(anticartog$geometry, col = "#FF9933", border = "lightgrey", lwd = .1)
par(mfrow = c(2,1), mar = c(0,0,0,0))
plot(cartog$geometry, col = "#FF9933", border = "lightgrey", lwd = .1)
plot(anticartog$geometry, col = "#FF9933", border = "lightgrey", lwd = .1)
par(mar = c(0,0,1.2,0), mfrow = c(2,1))
plot(cartog$geometry, col = "#FF9933", border = "lightgrey", lwd = .1)
plot(anticartog$geometry, col = "#FF9933", border = "lightgrey", lwd = .1)
anticartog <- st_read("data/geom/anticartog_POP.shp", quiet = TRUE)
cartog <- st_read("data/geom/anticartog_POP.shp", quiet = TRUE)
par(mar = c(0,0,1.2,0), mfrow = c(2,1))
plot(cartog$geometry, col = "#FF9933", border = "lightgrey", lwd = .1)
plot(anticartog$geometry, col = "#FF9933", border = "lightgrey", lwd = .1)
anticartog <- st_read("data/geom/anticartog_POP.shp", quiet = TRUE)
cartog <- st_read("data/geom/anticartog_POP.shp", quiet = TRUE)
par(mar = c(0,0,1.2,0), mfrow = c(1,2))
plot(cartog$geometry, col = "#FF9933", border = "lightgrey", lwd = .1)
plot(anticartog$geometry, col = "#FF9933", border = "lightgrey", lwd = .1)
anticartog <- st_read("data/geom/anticartog_POP.shp", quiet = TRUE)
cartog <- st_read("data/geom/cartog_POP.shp", quiet = TRUE)
par(mar = c(0,0,1.2,0), mfrow = c(1,2))
plot(cartog$geometry, col = "#FF9933", border = "lightgrey", lwd = .1)
plot(anticartog$geometry, col = "#FF9933", border = "lightgrey", lwd = .1)
library(readxl)
library(readxl)
num1 <- read_excel(path = "data/open-data-deploiements-thd-2019-t2.xlsx", sheet = "EPCI",
skip = 4)
num2 <- read_excel(path = "data/open-data-deploiements-thd-2019-t2.xlsx", sheet = "FttH par EPCI",
skip = 4)
num2 <- num2[num2$Champ == "Locaux Raccordables",]
num <- cbind(num1,num2[,2:length(num2)])
head(num)
# Jointure avec les cartogrammes
cartog <- merge(x = cartog, y = num, by.x = "CODE_EPCI", by.y = "Siren EPCI",
all.x = TRUE)
anticartog <- merge(x = anticartog, y = num, by.x = "CODE_EPCI", by.y = "Siren EPCI",
all.x = TRUE)
# Calcul ratios
cartog$log <- cartog$Logements + cartog$Établissements
anticartog$log <- anticartog$Logements + anticartog$Établissements
cartog$fibre <- cartog$`T2 2019`/cartog$log * 100
anticartog$fibre <- anticartog$`T2 2019`/cartog$log * 100
# Calcul ratios
cartog$log <- cartog$Logements + cartog$Établissements
anticartog$log <- anticartog$Logements + anticartog$Établissements
cartog$fibre <- cartog$`T2 2019`/cartog$log * 100
anticartog$fibre <- anticartog$`T2 2019`/cartog$log * 100
summary(anticartog$fibre)
mf_init(x = mtq, theme = "iceberg")
library(mapsf) # Cartographie
mf_init(x = mtq, theme = "iceberg")
mf_init(x = cartog, theme = "iceberg")
par(mar=c(0,0,0,0), mfrow = c(1,2))
mf_init(x = cartog, theme = "iceberg")
mf_shadow(cartog, add = TRUE)
par(mar=c(0,0,0,0), mfrow = c(1,2))
mf_init(x = cartog, theme = "iceberg")
mf_shadow(cartog, add = TRUE)
mf_shadow(cartog)
par(mar=c(0,0,0,0), mfrow = c(1,2))
mf_init(x = cartog, theme = "iceberg")
mf_shadow(cartog)
mf_map(
x = cartog,
var = "fibre",
type = "choro",
breaks = breaks,
col = "Mint",
border = "white",
lwd = 0.5,
leg_pos = "topright",
leg_title = "to be defined"
)
head(cartog)
mf_choro(
x = cartog,
var = "fibre",
type = "choro",
breaks = breaks,
col = "Mint",
border = "white",
lwd = 0.5,
leg_pos = "topright",
leg_title = "to be defined",
add = TRUE
)
mf_choro(
x = cartog,
var = "fibre",
breaks = breaks,
col = "Mint",
border = "white",
lwd = 0.5,
leg_pos = "topright",
leg_title = "to be defined",
add = TRUE
)
mf_init(x = cartog, theme = "iceberg")
mf_shadow(cartog)
mf_choro(
x = cartog,
var = "fibre",
breaks = breaks,
col = "Mint",
border = "white",
lwd = 0.5,
leg_pos = "topright",
leg_title = "to be defined",
add = TRUE
)
class(cartog)
breaks <- c(0,0.5,1,5,10,25,50,120)
mf_choro(
x = cartog,
var = "fibre",
breaks = breaks,
col = "Mint",
border = "white",
lwd = 0.5,
leg_pos = "topright",
leg_title = "to be defined",
add = TRUE
)
